\section{Cenni di statistica}

\paragraph{Media e varianza}

Dati $N$ numeri reali $\{x_1, x_2, \ldots x_n \}$ definiamo la loro media aritmetica\index{media!aritmetica} $\mu$

\[ \mu = \dfrac{1}{N}\dsum_{i=1}^{N}x_i\]

Definiamo la varianza\index{varianza} $\sigma^2$ la quantità

\[ \sigma^2 = \dfrac{1}{N}\dsum_{i=1}^N(x_i - \mu)^2\]

La quantità $\sigma = \sqrt{\sigma^2}$ viene chiamata deviazione standard. Notare che la deviazione standard ha la stessa unità di misura degli $x_i$, la varianza no.

Vorrei far notare che la varianza (o la deviazione standard), rappresentano concretamente quanto i numeri sono \textit{dispersi} rispetto alla media. Per esempio, se abbiamo i due campioni

\[C_1 = \{3, 6 , 9\} \ \ \ C_2 = \{6,6,6 \}\]

Abbiamo che ovviamente $\mu_1 = \mu_2 = 6$, tuttavia $\sigma^2_2 = 0$, semplicemente applicando la definizione, perché ogni $x_i$ è uguale a $\mu$. $\sigma_1$ invece vale

\[\sigma^2_1 = \dfrac{1}{3}\left((3-6)^2 + (6-6)^2 + (9-6)^2\right) = 6\]

\begin{note}
Non abbiamo scelto la quantità

\[q = \dfrac{1}{N}\dsum_{i=1}^N(x_i-\mu)\]

come rappresentante della dispersione perché

\[q = \dfrac{1}{N}\dsum_{i=1}^Nx_i- \dfrac{1}{N}\dsum_{i=1}^N\mu = \mu - \frac{N}{N}\mu = 0\]

Potevamo scegliere la quantità

\[q = \dfrac{1}{N}\dsum_{i=1}^N|x_i-\mu|\]
 Per evitare di avere sempre 0, ma la varianza definita come sopra ha più significato e soprattutto è più pratica per fare i conti.

\end{note}

\paragraph{Probabilità discreta}
Per gli scopi di queste dispense e delle Olimpiadi, la definizione di probabilità è casi favorevoli diviso casi totali. Per esempio, la probabilità che esca 1 o 2 su un dado a 6 facce è $\frac{1}{3}$.

\begin{defn}[Variabile aleatoria] È un nome pomposo per indicare la rappresentazione di un evento, casuale o meno, con un numero reale. Per esempio, se vogliamo schematizzare l'esito del lancio di un dado a 6 facce, la schematizzazione è ovvia. Inventiamo una variabile $X$ che può assumere 6 valori discreti, $1,2,3,4,5,6$, che rappresentano in modo ovvio l'esito del lancio.

Se al posto di aver avuto un dado avessi avuto una moneta, la cosa sarebbe stata sempre banale ma di meno. Invento la variabile $X$ che può assumere valore 0 o 1, con 0 testa e 1 croce (o viceversa, non è rilevante).

\end{defn}



\begin{defn}[Variabili aleatorie discrete e continue] Una variabile aleatoria $X$ si dice discreta se può assumere un insieme discreto di valori. Per esempio la variabile $X$ rappresenta la somma del valore sulle facce di $N$ dadi è una variabile aleatoria discreta.

Se la variabile può assumere valori con continuità, allora si dice che è una variabile aleatoria continua. Per esempio, se misuro la distanza percorsa da un copertone di bicicletta prima di bucarsi, la variabile $X$ può teoricamente assumere qualsiasi valore in $[0, +\infty]$.

\end{defn}


\begin{defn}[Probabilità per una variabile aleatoria discreta]
Consideriamo una variabile aleatoria $X$ che può assumere i valori $X_1, X_2, \ldots X_n$. La probabilità dell'evento $X_i$ si indica con $P(X_i)$ ed è definita come casi favorevoli su casi totali.

\end{defn}

Per esempio, se abbiamo sempre un dado a 6 facce, 

\[P(X_1) = P(X_2) = \ldots = P(X_6) = \frac{1}{6}\]

Notare che abbiamo sempre 

\[\dsum_{i=0}^nP(X_i) = 1\]

\begin{defn}[Media e varianza per una variabile discreta]
Data una variabile discreta di cui si conosce la distribuzione di probabilità $P$, si definisce la media attesa $\mu$

\[\mu = \dsum_{i=1}^nP(X_i)X_i\]

Notare che se per ogni $P$ sostituiamo la frazione \textit{casi favorevoli} diviso \textit{casi totali}, otteniamo una sorta di media pesata che tiene conto del fatto che alcuni eventi capitano più spesso di altri. Notare che nella definizione non c'è un diviso $n$ finale in quanto la probabilità è già normalizzata in modo che la somma dei $P(X_i)$ sia 1.

Allo stesso modo viene definita la varianza $\sigma^2$

\[\sigma^2 = \dsum_{i=1}^n(X_i-\mu)^2 P(X_i)\]

\end{defn}

\paragraph{Densità di probabilità}
Si definisce in modo analogo a quanto detto per le variabili aleatore discrete la probabilità per una variabile aleatoria continua.

Sia $x$ una variabile aleatoria. La funzione $p: \R \to [0, \infty)$ si dice densità di probabilità di $x$ se la probabilità di trovare $x$ compresa fra i valori $x_0$ e $x_0+ \dd x$ è $p(x_0) \dd x$. Convincetevi del risultato in termini di aree.

\begin{note}
La probabilità di trovare $x$ compreso fra i valori $a$ e $b$ sarà quindi una somma di aree infinitesime, ovvero un integrale, ovvero

\[P(a<x<b) = \dint_a^b p(x) \dd x \]


Dato che $x$ da qualche parte si deve trovare, se faccio il limite per $a\to -\infty, b\to \infty$, ottengo

\[1 = \dint_{-\infty}^{\infty}p(x) \dd x\]

Ovvero la funzione distribuzione di probabilità sottende un'area sempre uguale a $1$. Questo non vuole assolutamente dire che $f(x)<1$. Possiamo infatti avere una funzione molto alta intorno a 0 che decresce molto in fretta.
\end{note}

\begin{defn}[Media e varianza per una variabile continua]Analogamente al caso discreto, si definisce la media attesa di una variabile aleatoria $x$ di cui si conosce la funzione densità di probabilità

\[\mu = \dint_{-\infty}^{\infty}xp(x) \dd x\]

Similmente si definisce la varianza $\sigma^2$

\[\sigma^2 = \dint_{-\infty}^{\infty}(x-\mu)^2p(x) \dd x\]


\end{defn}



\paragraph{Valore di aspettazione}\index{valore di aspettazione}

Data una variabile aleatoria $x$, sia discreta che continua e una generica funzione di $x$, $f(x)$, si definisce il valore di aspettazione di $f(x)$

\[E[f(x)] = \dint_{-\infty}^{\infty}f(x)p(x) \dd x\]
\[E[f(X)] = \dsum_{i=1}^nf(X_i)P(X_i)\]

Dove ovviamente una definizione è per il caso discreto e una per il caso continuo. Vorrei far notare che il termine valore di aspettazione non è scelto a caso, in quanto moltiplicando la funzione per la densità di probabilità, otteniamo esattamente la media dei valori che può assumere $f(x)$.

Infatti, se $f(x) = x$

\[E[x] = \dint_{-\infty}^{\infty}xp(x) \dd x = \mu\]

Vediamo ora come la varianza si può scrivere in un modo equivalente in termini di valori di aspettazione

\[\sigma^2 = \dint_{-\infty}^{\infty}(x-\mu)^2p(x) \dd x = E[(x-\mu)^2] = \dint_{-\infty}^{\infty}(x^2 - 2 \mu x + \mu^2 )p(x) \dd x = \]\[ =  \dint_{-\infty}^{\infty}x^2p(x) \dd x - 2\mu \dint_{-\infty}^{\infty}xp(x) \dd x + \mu^2 \dint_{-\infty}^{\infty}p(x) \dd x = E[x^2] - 2\mu^2 + \mu^2 = E[x^2] - (E[x])^2\] 

Notare che essendo $\sigma^2 \geq 0$, abbiamo ottenuto che 

\[(E[x])^2 \leq E[x^2]\]

Risultato non scontato ed interessante, ovvero se faccio la media dei quadrati di qualcosa, sarà sempre maggiore o uguale del quadrato della media.\footnote{Alle olimpiadi di matematica è una disuguaglianza nota chiamata AM-QM}
 
\paragraph{Funzione di ripartizione}




\paragraph{La funzione Gaussiana}

